\documentclass[mastinf,utf8,bibnum,hyperref,zihtitle,german, lof, lot]{zihpub}
\usepackage[ruled,vlined,german,algochapter]{algorithm2e}
\usepackage{float}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\author{Jan Philipp Simon Langen}
\title{Anwendung neuronaler Netze zur inhaltsbasierten Bildsuche bei historischen Bilddarstellungen}
\birthday{26. Dezember 1994}
\placeofbirth{Münsterlingen, Schweiz}
\betreuer{Dr. Christoph Lehmann \& Dr. Taras Lazariv}
\bibfiles{literatur}
\newcommand{\comment}[1]{}
\setlength{\emergencystretch}{1pt}
\abstractde{
\onehalfspacing
Die inhaltsbasierte Bildersuche erlaubt es, eine Suchanfrage aus den Pixelinformationen eines Bildes zu formulieren, um einen Datensatz nach Aufnahmen zu durchsuchen, die ähnliche Inhalte darstellen. Eine Besonderheit hierbei ist, dass eine solche Suche nicht auf Metainformationen zu den zu durchsuchenden Bilder angewiesen ist. Dies macht inhaltsbasierte Suchsysteme attraktiv für Anwendungsfälle wie historische Aufnahmen, für welche solche Metadaten selten zur Verfügung stehen. In der vorliegenden Arbeit wird das auf einem neuronalen Netz aufbauende inhaltsbasierte Suchsystem DELF (DEep Local Features) analysiert. Dabei soll untersucht werden, ob sich das DELF-Verfahren für den Einsatz auf historischen Aufnahmen eignet. Außerdem sollen zentrale Parameter des DELF-Verfahrens analysiert und für den Anwendungsfall der historischen Bilder optimiert werden.\\
Hierfür wird zunächst eine breit angelegte Parameteranalyse durchgeführt, in der eine Vielzahl unterschiedlicher Parameterkonfigurationen miteinander verglichen wird. Dabei werden die unterschiedlichen Konfigurationen sowohl auf einem Datensatz von historischen Aufnahmen wie auch auf einem bekannten Benchmarkdatensatz getestet. Somit können Zusammenhänge zwischen den unterschiedlichen Parametern sowie Einflüsse der historischen Domäne aufgedeckt werden. Um die Ergebnisse des parameter-optimierten DELF-Verfahrens auf dem historischen Datensatz einzuordnen, werden diese mit den Ergebnissen eines weiteren inhaltsbasierten Suchsystems (ConvNet) verglichen.
\\
Im Zuge der vorliegenden Arbeit werden die Einflüsse auf die Suchergebnisse mehrerer DELF-Parameter aufgezeigt und erläutert. Im abschließenden Verfahrensvergleich erreicht das DELF-System signifikante Verbesserungen gegenüber dem ConvNet-Verfahren. Somit bestätigt sich, dass das DELF-Verfahren für einen Einsatz auf historischen Aufnahmen eignet ist.
}

\abstracten{In content-based image retrieval (CBIR) the pixel content of an image is used as a query to search a database for images displaying similar contents. Hereby the search system solely relies on the image content, therefore no additional metadata is needed to conduct a search. This makes CBIR especially useful in search domains like historical images, where metadata such as tags, titles or location information is not available. In the presented work the application of a deep learning CBIR-system called DELF (DEep Local Features) as an image search system used on a large historical image dataset is evaluated. The goal hereby is to determine whether the usage of DELF is generally suitable and how the parameters of the DELF system should be set to optimize performance in this specific setting.\\
In order to achieve this at first a large number of experiments using different parameter configurations is conducted on a historical dataset as well as on a benchmarking dataset for image retrieval systems to gather information about the influences on the retrieval performance of the individual analysed parameters and the specific kind of illustrations found in the historical domain. To answer the question of suitability the retrieval results of the DELF-system on the historical dataset are compared with the results of a different deep learning CBIR-System named ConvNet.\\
In the course of the presented work a number of dependencies between different parameters and their influences on performance are revealed and explained. The DELF-System shows distinct improvements compared with the ConvNet-approach. Therefore it can be concluded that DELF is a suitable image retrieval system for the application within the historical image domain.}
\begin{document}
\setlength{\emergencystretch}{1pt}
\input{motivation2}
\input{verwandte_arbeit}
\input{delf}
\input{parameter_analyse}
\input{fazit_ausblick}
\input{anhang}
\end{document}