\chapter{Motivation}
Präzise und effiziente Suchwerkzeuge sind essenziell, um große Datenmengen für einen Nutzer sinnvoll verwertbar zu machen. Dies gilt insbesondere auch im Bereich der Bildersuche. Die klassische Bildersuche basiert auf vom Nutzer formulierten Anfragen, mit deren Hilfe das Suchsystem eine Liste an passenden Bildkandidaten zusammenstellt und zurückgibt. Hierbei nutzt das System eine Reihe von Zusatzinformationen, sogenannte Metadaten wie Tags, Titel, Aufnahmeort oder Datum. Ein alternativer Ansatz der Suche, der in der vorliegenden Arbeit behandelt wird, ist die inhaltsbasierte Bildersuche (engl. Content-Based Image Retrieval, kurz CBIR). Hierbei werden vom Nutzer keine Anfragen formuliert. Stattdessen dient ein Bild als Suchanfrage. Ziel ist es, Bilder mit gleichem oder ähnlichem Bildinhalt als Ergebnis zurückzugeben. Ein Vorteil dieser Herangehensweise ist, dass der Nutzer keine Informationen über den Inhalt des als Anfrage verwendeten Bildes (Suchbild) benötigt. Das System arbeitet ausschließlich mit den Pixelinformationen der vorgegebenen Bilder. Ein weiterer Vorteil ist daher, dass weder im Suchbild noch in der Suchdatenbank Metadaten zu den Bildern vorhanden sein müssen, was die Einsatzmöglichkeiten von inhaltsbasierter Suche sehr flexibel gestaltet. Im Folgenden wird die inhaltsbasierte Suche auch als Image Retrieval bezeichnet.
\\\\
Das Anwendungsgebiet der vorliegenden Arbeit ist die Suche in historischen Bildern. Diese weit gefasste Domäne ist besonders herausfordernd, da sie sehr heterogene Daten enthält. Dabei gibt es nicht nur große Unterschiede in den abgebildeten Bildinhalten wie Gebäuden, Naturaufnahmen oder Portraits, sondern auch in den verwendeten Aufnahmeverfahren. Durch die Fortschritte der Aufnahmetechnik können historische Bilder sowohl in Form von Zeichnungen oder Malerei, aber auch als Druck oder in anfänglichen Formen der Photographie vorliegen. Da Metadaten zu historischen Bildern erst bei der Digitalisierung hinzugefügt werden können, sind diese oft gar nicht oder nur lückenhaft vorhanden. Dies macht die inhaltsbasierte Suche für diese Domäne im Vergleich zur klassischen Bildersuche zu einer besonders geeigneten Methode. Mit der Umsetzung einer unterstützenden Suche für das UrbanHistory4D Projekt \cite{urbanhistory4d} ergibt sich ein konkreter Anwendungsfall für die vorliegende Arbeit. Das UrbanHistory4D Projekt befasst sich mit der Erstellung interaktiver Stadtkarten. An unterschiedlichen Positionen innerhalb der Stadtkarten lassen sich historische Aufnahmen anzeigen, welche Einblicke auf diese Orte aus vergangenen Zeiten ermöglichen. Das Akkumulieren und Zuordnen von historischen Bildern zu diesen Plätzen ist ein wesentlicher Arbeitsanteil bei der Erstellung der Karten. Image Retrieval Systeme können helfen, den Suchaufwand für die Ersteller der Karten signifikant zu reduzieren. Dabei handelt es sich um einen aktiven Forschungsbereich, in dessen Rahmen zurzeit unterschiedliche Suchsysteme analysiert werden. 
\\\\
Das 2016 vorgestellte Image Retrieval Verfahren DELF (attentive DEep Local Features) \cite{delf} entwickelt von Noh, \mbox{Araujo} et al., welches in dieser Arbeit untersucht wird, ist ein Deep Learning Ansatz. Durch den raschen Fortschritt im Bereich tiefer neuronaler Netzwerkarchitekturen der letzten Jahre erfreuen sich angelernte Ansätze immer größerer Beliebtheit. DELF erzielt auf bekannten Benchmarkdatensätzen wie Oxford5k \cite{oxford5k} und Paris6k \cite{paris6k} sehr gute Ergebnisse. Besonders gut schneidet DELF im Vergleich auf dem eigens erstellten Google Landmarks Datensatz \cite{landmarks} ab. Dieser enthält mit über 1 Mio. Bilder und 13k unterschiedlichen Motiven eine deutlich heterogenere Mischung an Objekten als andere Benchmarks. Die gute Performanz auf diesem Datensatz lässt also hoffen, dass sich das DELF-Verfahren auch für die historische Domäne eignet.
\\\\
Der weitere Inhalt der vorliegenden Arbeit ist in vier Kapitel gegliedert. In Kapitel 2 wird ein Überblick über die wesentlichen Durchbrüche sowie Veröffentlichungen aktuell relevanter Verfahren und Methoden im Bereich des Image Retrievals geschaffen, um den heutigen Forschungsstand abzubilden. In Kapitel 3 wird die Funktionsweise des in der vorliegenden Arbeit untersuchten Image Retrieval Verfahrens DELF im Detail erläutert. Die Struktur dieses Kapitels orientiert sich dabei an den unterschiedlichen Phasen innerhalb des DELF-Verfahrens. Die im Rahmen der vorliegenden Arbeit durchgeführten Experimente werden in Kapitel 4 evaluiert. Hierbei werden zunächst die Einflüsse mehrerer zentraler Parameter des DELF-Verfahrens untersucht. Anschließend wird die Tauglichkeit des DELF-Verfahrens speziell auf der historischen Domäne in Form eines Verfahrensvergleichs mit einem weiteren Image Retrieval System analysiert. Die zentralen Erkenntnisse, die hierbei gewonnen wurden, sind abschließend in Kapitel 5 zusammengefasst. Außerdem wird ein Ausblick über mögliche anknüpfende Forschungsprojekte gegeben.
